<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Amélie&#39;s thoughts</title>
  <subtitle></subtitle>
  <link href="{{locale}}/feed.xml" rel="self"/>
  <link href="/"/>
  
    <updated>2022-08-27T00:00:00Z</updated>
  
  <id></id>
  <author>
    <name>Amélie Benoit</name>
    <email>amelie.benoit33@gmail.com</email>
  </author>
  
    
    <entry>
      <title>Retour sur Devoxx 2022</title>
      <link href="/fr/blog/retour-sur-devoxx/"/>
      <updated>2022-07-25T00:00:00Z</updated>
      <id>/fr/blog/retour-sur-devoxx/</id>
      <content type="html">
        <![CDATA[
      <p>Devoxx France a repris de plus belle en 2022 ! Retour sur mon expérience en tant que speaker, partage des conférences que j'ai aimées et de mes Sketchnotes. 3 jours résumés en quelques mots et dessins: Hold my beer!</p>
<p><img src="/images/devoxx/hold-my-beer.jpeg" alt="Hold my beer"></p>
<h1>Devoxx France, en quelques mots</h1>
<p>Devoxx, c'est la plus grande conférence pour les développeurs en France. Elle a lieu chaque année, à Paris et sur 3 jours, et regroupe pas moins de 3200 personnes. Plus de 170 conférences (formats divers: keynotes, univertities, quickies, hands-on-labs et conférences) sur des thèmes variés (web, UX, Java, big data, cloud...).</p>
<p>En plus d'être l'année qui marquait son grand retour après une période de pandémie marquante, la conférence des développeurs passionnés fêtait cette année ces 10 ans !</p>
<h1>Mon expérience speaker</h1>
<p>Ça aurait été dommage de faire un article sans parler de mon expérience en tant que Speaker hein 😄</p>
<p>J'ai eu l'honneur d'être selectionnée pour présenter deux sujets; un premier sur la gestion des états dans React, et un second sur les templates d'email avec MJML.</p>
<p>D'autres articles seront bientôt disponibles pour partager sur le processus de soumission au CFP et de mon expérience de speaker.</p>
<h2>React dans tous ses états</h2>
<p><img src="/images/devoxx/me_conf4.jpg" alt="Photo d'Amélie sur scène"></p>
<p>Speakerine: <a href="https://twitter.com/AmelieBenoit33"><strong>Amélie Benoit</strong></a></p>
<p>Sources sur Github (slides + code): <a href="https://github.com/abenoit/react-states">https://github.com/abenoit/react-states</a></p>
<p><a href="https://youtu.be/4iyYhLVxruI">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Que nos applications soient legacy ou complètement nouvelles, la question du stockage et de la gestion des données est une constante. Il existe aujourd'hui de nombreuses façon de gérer ce state, mais peu de guidelines fortes.</p>
<p>Avec des exemples de code, nous verrons ensemble trois acteurs majeurs de la gestion du state en React aujourd'hui: de la solution native à Recoil en passant par Redux-toolkit.</p>
<h2>Templates d'email: l'aventure dont vous êtes le héros</h2>
<p><img src="/images/devoxx/me_conf3.jpg" alt="Photo d'Amélie sur scène"></p>
<p>Speakerine: <a href="https://twitter.com/AmelieBenoit33"><strong>Amélie Benoit</strong></a></p>
<p>Sources sur Github (slides + code): <a href="https://github.com/abenoit/email-templates">https://github.com/abenoit/email-templates</a></p>
<p><a href="https://youtu.be/pNavFCYWBFA">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Vous êtes la personne qui s'est portée volontaire pour écrire les templates HTML pour la prochaine campagne d'email de votre entreprise. Mais qui dit HTML, dit interprétation de rendu. Votre expérience avec Internet Explorer vous avait déjà laissé quelques traces, et votre instinct vous dit - à raison - de vous méfier tout autant des client mails qui liront votre template...</p>
<p>Un ami vous a parlé de MJML, un framework spécialement dédié à la création d'emails responsive. Technologie qui vous est inconnue, vous vous lancez pour trouver la meilleure solution - de l'écriture à la validation - de vos templates d'emails.</p>
<h1>Keynotes</h1>
<p>Comme toujours, les keynotes ouvrent l'esprit sur notre écosystème et ses répercutions. 6 keynotes réparties sur 2 jours, autant de sujets présentés résumés dans les sketchnotes ci-dessous. Pour les 10 ans de Devoxx France, les organisateurs se sont posé la question: et alors, à quoi ressemblera notre écosystème dans 10 ans ? C'est donc sur le thème de la durabilité et du futur de la tech que se sont portées ces keynotes d'ouvertures.</p>
<h2>Jour 1</h2>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/keynote1.jpeg" alt="Sketchnote de la keynote d'ouverture, jour 1"></p>
<h3>Vidéos</h3>
<ul>
<li><a href="https://youtu.be/kOXJEzD8GKw">DevoxxFR: 10 ans déjà ! (A.Goncalves, Z.Cadi et N.Martignole)</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/5-pe7CajTik">10 ans de Tech à travers le podcast Niptech (B.Curdy, M.Monney et B.Freydt)</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/hdAEGAwlK0M">La quête d'une gouvernance collaborative du web (Lê Nguyên Hoang)</a></li>
</ul>
<h2>Jour 2</h2>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/keynote2.jpeg" alt="Sketchnote de la keynote d'ouverture, jour 2"></p>
<h3>Vidéos</h3>
<ul>
<li><a href="https://youtu.be/1uQPVOK45ow">Slow.tech : il est urgent de hacker le système ! (Frédéric Bordage)</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/fJwDbP3CB-0">LesBonsclics, plateforme pédagogique au service d'aidants numériques (T. Vandriessche)</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/KMzwEbyriZA">Futurospective digitale : le futur est-il encore ce qu’il était ? (Ludovic Cinquin)</a></li>
</ul>
<h1>Conférences</h1>
<p>Je ne vais pas faire un résumé de toutes les conférences de Devoxx France (il y en a beaucoup trop pour un si petit article !). Toutes les <a href="https://www.youtube.com/c/DevoxxFRvideos/playlists">vidéos sont disponibles en ligne</a> si vous souhaitez les visualiser. Voici le palmarès des conférences auxquelles j'ai pu assister et qui m'ont le plus marqué !</p>
<h2>Architecturoplastie hexagonale d’un backend Node.js</h2>
<p>En tant que dev front-end, c'était plus par curiosité que j'ai pris place sur une conférence de 3 heures sur l'archi hexagonale (bon j'avais fait du DDD mais je ne suis pas fluent en dév back-end). Et finalement, tous les concepts étaient amenés tellement clairement, naturellement et avec des exemples concrets; je n'ai pas vu le temps passer, j'ai ri et passé un très bon moment.</p>
<p>À travers une histoire de code legacy à ramener à la vie, les speakers amènent habillement des solutions pour aider à re-travailler sur du code que l'on ne maîtrise pas (legacy, effets de bords, pas / peu de tests, dépendences croisées...).</p>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/archi-hexa.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence &quot;Architecturoplastie hexagonale d’un backend Node.js&quot;"></p>
<p>Speakers:</p>
<ul>
<li><a href="https://twitter.com/JkNourry"><strong>Jordan Nourry</strong></a></li>
<li><a href="https://twitter.com/adrienjoly"><strong>Adrien Joly</strong></a></li>
<li><a href="https://twitter.com/JulienTopcu"><strong>Julien Topçu</strong></a></li>
</ul>
<p><a href="https://youtu.be/r2XMwAUqZBA">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Votre backend n'a même pas 3 ans et pourtant, il n’est pas en forme. Il devient difficile d’y ajouter de nouvelles fonctionnalités, de maintenir et/ou de refactorer l’existant. Le code est intolérant à la montée de versions de librairies, pouvant lui causer une régressionnite fonctionnelle aiguë. Les tests deviennent douloureux à l’écriture.</p>
<p>Les précédents choix techniques ont comme effet secondaire de limiter ou verrouiller l’évolution du logiciel, à un point où il devient tentant de repartir de zéro. Votre backend commence lentement à pourrir, son architecture s’étant sclérosée.</p>
<p>Mais savez-vous qu’il existe différents types de complexité logicielle ? Et que bien les identifier en les séparant avec un pattern d’architecture adapté, peut améliorer la pérennité de nos applications ? Et tout ça, quels que soient les frameworks que vous utilisez ?</p>
<p>Dans cette opération à code ouvert sous forme d’un mob-programming intéractif, venez découvrir comment redonner un coup de jeune à votre backend à bout de souffle en le faisant migrer vers de l’Architecture Hexagonale.</p>
<h2>Pourquoi vous n'attirez pas et ne retiendrez pas les femmes dans vos équipes tech</h2>
<p>Mon coup de cœur de Devoxx France 2022 ! Marcy donne des explications sur les sentiments des minorités dans l'écosystème de la tech et des clés pour aider à mieux les inclure en société.</p>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/marcy.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence &quot;Pourquoi vous n'attirez pas et ne retiendrez pas les femmes dans vos équipes tech&quot;"></p>
<p>Speakerine: <a href="https://twitter.com/MarcyChama"><strong>Marcy Ericka Charollois</strong></a></p>
<p><a href="https://youtu.be/6g0quTQqpr8">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Les femmes sont sous-représentées dans le domaine du numérique. Elles représentent à ce jour uniquement 30% des salariés, tous métiers confondus.</p>
<p>Que s´est-il passé dans ce secteur professionnel pourtant dominé par la gente feminine lors de sa génèse ? Les femmes ne se sentiraient-elles plus ou pas à leurs places ?</p>
<p>Pourtant, les femmes communiquent. Hélas, bien souvent, on ne les écoute pas. Résultat ? Migration vers des métiers corollaires, brown-out, désincarnation dans l'équipe, démission, création de la FemTech et de safe places comme lieux d'expression communautaire.</p>
<p>Alors, si vous voulez favoriser la mixité et que vous avez saisi que la cause des femmes dans la tech est une brèche pour résoudre, en plus, la problématique de la diversité et de l'inclusion, venez découvrir comment améliorer vos pratiques !</p>
<p>Marcy Ericka Charollois :
Auteure en social tech, content strategist, fondatrice de Merci Marcy et The Safe Place. Ancienne rédactrice en cheffe de WeLoveDevs pendant 2 ans. J'y étais la première femme embauchée. Oui, en plus de ça, j’étais la première femme racisée et LGBTQIA+.</p>
<p>Je me rends vite compte que peu de personnes comme moi sont représentées dans la tech. J'ai alors choisi de prendre une plume plus engagée pour valoriser la diversité en brisant le ciment des faux-semblants des valeurs d'entreprise.</p>
<p>Je milite afin de créer une cohésion véritable au sein des équipes, en leur permettant d'incarner une culture d'inclusion authentique au delà du bullshit.</p>
<h2>Mob programming, la véritable approche du développement en équipe</h2>
<p>On a probablement tous déjà fait du mob-programming dans nos entreprises; c'est une pratique devenue récurrente pour ces développeurs de chez Ouest France. Retour sur leur expérience et sur les points d'attention pour un mob-programming qui fonctionne !</p>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/mob-prog.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence &quot;Mob programming, la véritable approche du développement en équipe&quot;"></p>
<p>Speakers:</p>
<ul>
<li><a href="https://twitter.com/MaxOdye"><strong>Maxime Odye</strong></a></li>
<li><a href="https://twitter.com/m_pousse"><strong>Mathieu Pousse</strong></a></li>
</ul>
<p><a href="https://youtu.be/nTR7AxqI9WQ">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Shérif, le manager, est en colère. Il vient de surprendre toute l’équipe de développement autour d’une même machine. Rendez-vous compte ! Après des comparaisons douteuses avec la DDE, il les a bien sermonnés et leur a ordonné de retourner à leur poste de travail immédiatement, un peu de sérieux ! Avec Shérif, la bamboche, c’est terminé !</p>
<p>Malheureusement, des Shérif, il en existe encore beaucoup dans les open-spaces de nos DSI. Partager un ordinateur entre plusieurs développeurs, mais pourquoi donc ?</p>
<p>Le MOB programming est une pratique s’appuyant sur le Lean et sur Extreme Programming qui consiste à réaliser une tâche, qu’elle soit technique ou non, à plusieurs. Les groomings, planifications et autres réunions de conception, ne serait-ce pas déjà des MOBs ?</p>
<p>De mythe à réalité, nous vous proposons de faire un retour d’expérience du MOB programming dans une équipe produit chez Ouest-France. Nous vous offrirons deux points de vue, celui du lead, présent depuis le début du projet (5 ans) et celui d’un développeur qui a rejoint l’équipe début 2021.</p>
<h2>S'affranchir de la Pyramide des Tests</h2>
<p>Les tests et leur pyramide; on connait tous. Jonathan nous explique pourquoi il a remis en question tous ces principes, ce qui ne fonctionnait pas tout en expliquant ce qui reste important à garder en tête lorsque l'on écrit des tests pour son application.</p>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/pyramide-tests.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence &quot;S'affranchir de la Pyramide des Tests&quot;"></p>
<p>Speaker: <a href="https://twitter.com/JoBoccara"><strong>Jonathan Boccara</strong></a></p>
<p><a href="https://youtu.be/QL0HBeIAny0">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Tester son code c'est facile à dire, mais écrire des tests utiles dans du code en entreprise, c'est pas toujours facile à faire.</p>
<p>En théorie les tests doivent nous aider, pourtant: - Le code ne se prête pas toujours aux tests unitaires, - On se retrouve parfois à refactorer les tests quand on refactore le code, - La pyramide des tests est souvent inversée, - Certains tests sont toujours verts, sauf quand ils sont rouges pour de mauvaises raisons, - On a beau tester le code, on a toujours des bugs, - Etc.</p>
<p>La meilleure façon d'éviter ces problèmes est d'avoir les clefs pour choisir le bon test à écrire (ou à ne pas écrire!) en fonction du code à tester.</p>
<p>Le but de cette présentation est de vous rendre autonome sur votre stratégie de tests, en vous présentant les tenants et aboutissants des différents types de test et du testing en général.</p>
<p>En particulier vous verrez: - pourquoi la pyramide des tests est contre-productive - quand écrire des tests unitaires et quand ne surtout pas en écrire, - comment rédiger des tests robustes et clairs - les différentes abstractions que l'on peut tester</p>
<p>Venez prendre du recul sur le testing et faites les bons choix dans vos tests!</p>
<h2>Créer &amp; distribuer un plugin pour Kubernetes en quelques minutes ? Easy ! 🙂</h2>
<p>Je suis à nouveau sortie de ma zone de confort en assistant à une conférence sur un outil que je ne maîtrise pas; Kubernetes. Et c'est très de façon extrêmement accessible et sur fond d'une bonne humeur communicative qu'Aurélie et Gaëlle nous expliquent pourquoi écrire un plugin Kubernetes est intéressant selon le besoin, et le font même en live !</p>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/kubernetes.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence &quot;Créer &amp; distribuer un plugin pour Kubernetes en quelques minutes ? Easy !&quot;"></p>
<p>Speakerines:</p>
<ul>
<li><a href="https://twitter.com/aurelievache"><strong>Aurélie Vache</strong></a></li>
<li><a href="https://twitter.com/Gaelleacas"><strong>Gaëlle Acas</strong></a></li>
</ul>
<p><a href="https://youtu.be/CMEJxGe-VoQ">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Kubernetes est assez complexe comme cela … mais savez vous qu’il est possible de rajouter des fonctionnalités à notre orchestrateur préféré grâce aux plugins et à un petit outil : Krew ?</p>
<p>Nous verrons dans ce talk, qu’en quelques minutes il est possible de créer un plugin à Kubernetes permettant de rendre plus user-friendly nos pods (selon la thématique saisonnière ^^). Mais ce n’est pas tout ! Le but est aussi de le partager aux autres et pour cela, Krew est “The place to be”. A la fin de ce talk vous aurez toutes les billes en main afin de pouvoir réaliser &amp; partager votre propre plugin.</p>
<h2>OAuth2 expliqué simplement, même si tu n'es pas un dev</h2>
<p>Un gros coup de cœur aussi pour cette conférence où j'ai pu découvrir les talents oratoires de Julien Topçu (pour la seconde fois puisqu'il était aussi sur la conférence de l'archi hexagonale). Julien nous amène dans un univers scénarisé sur les explications et évolutions qui nous ont amené au système qu'est aujourd'hui OAuth2, au travers d'allégories qui aident à comprendre des termes et concepts parfois complexes. Clair (limpide même) et ludique, ne manquez pas de regarder cette conférence pour mieux comprendre ce qu'il se cache derrière ce mécanisme d'authorisation !</p>
<p>Speaker: <a href="https://twitter.com/JulienTopcu"><strong>Julien Topçu</strong></a></p>
<p><a href="https://youtu.be/YdShQveywpo">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Il est très difficile aujourd'hui de déployer une application sur le web sans se frotter à OAuth2. Conçu pour mieux protéger les utilisateurs et les utilisatrices, ce standard de délégation d'autorisation s'est totalement imposé dans l'industrie.</p>
<p>Cependant, n'avez-vous pas pleuré en essayant de comprendre les concepts de OAuth2 ? On ne va pas se mentir, entre les différents rôles et la multitude de flows qui le constituent, il y a vraiment de quoi se perdre et sa complexité en décourage plus d'un ! Et pourtant, on ne peut pas s'en passer, donc on y va et généralement c'est douloureux…</p>
<p>Mais ne vous inquiétez pas, que vous ayez un profil tech ou non, ce talk va vous permettre d'enfin comprendre les méandres de OAuth simplement, dont la nouvelle version 2.1, en s'appuyant sur des analogies de la vie courante !</p>
<h2>Equity for software engineers</h2>
<p>Lorsque l'on rejoint une entreprise, seul le salaire ne compte pas dans la balance. En rejoignant une startup notamment, les employés se voient offrir d'autres avantages aux acronymes un peu effrayants. Damien explique clairement et simplement à quoi ils correspondent, et ce pourquoi il peut-être intéressant de les prendre en compte !</p>
<blockquote>
<p>Il y a une erreur de calcul dans ce sketchnote, que je n'ai toujours pas corrigé.</p>
</blockquote>
<p><img src="/images/devoxx/sketchnotes/equity.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence &quot;Equity for software engineers&quot;"></p>
<p>Speaker: <a href="https://twitter.com/damienpacaud"><strong>Damien Pacaud</strong></a></p>
<p><a href="https://youtu.be/ovx-8OWt6Fc">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: De plus en plus d entreprises proposent, en complément de la rémunération, des « packages d’équity ».</p>
<p>C’est un cercle vertueux qui démarre en Europe et il peut être utile de prendre ces éléments en compte lorsque vous cherchez votre nouvel emploi.</p>
<p>Bien souvent, les développeurs en France considèrent peu ces éléments de rémunération et n'y prêtent pas beaucoup d'attention.</p>
<p>Ce talk a pour but de démystifier le monde bizarre des BSPCE, AGA, RSU, Warrants et autres Stock options.</p>
<h2>Record du monde</h2>
<p>Benoît explique habillement ce que sont les DataClass en Python, une nouveauté dans Java 17 sous le nom de Records qui sont utiles dans un grand nombre de cas (notamment sur un back-end basé en DDD).</p>
<p>Speaker: <a href="https://twitter.com/binout"><strong>Benoît Prioux</strong></a></p>
<p><a href="https://youtu.be/O1mclmBNiGM">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Les Records sont l’une des nouveautés les plus attendues avec la sortie de Java 17. Des concepts similaires ont déjà été introduits dans d’autres langages: data class en Kotlin, @dataclass en Python, case class en Scala.</p>
<p>Pattern assez simple de premier abord, les records vont devenir un véritable indispensable de votre boite à outils de développeur.</p>
<p>Après un tour d’horizon des implémentations dans les différents langages, je vous propose de vous partager différents cas d’utilisations pour du pattern matching, du DDD et même pour des monoids 😱.</p>
<h1>Conclusion</h1>
<p>Évidemment, il reste encore plein de pépites à découvrir en replay sur la chaîne YouTube de Devoxx France.</p>
<p>Cette année encore, j'ai passé un excellent moment à Devoxx France, 3 jours intenses, certes, mais tellement vivants et enrichissants ! Je n'ai même pas parlé des BoFs (Birth of Feather) qui permettent d'échanger sur des thèmes variés en petit groupes (Coucou les Duchess !), le concert, la soirée vins &amp; fromages, la keynote de fermeture avec les cast-codeurs... Peut-être l'occasion d'un second article à ce sujet !</p>

    ]]>
      </content>
    </entry>
  
    
    <entry>
      <title>DevFest Lille 2022</title>
      <link href="/fr/blog/retour-sur-devfest-lille/"/>
      <updated>2022-07-31T00:00:00Z</updated>
      <id>/fr/blog/retour-sur-devfest-lille/</id>
      <content type="html">
        <![CDATA[
      <p>L'année 2022 marque le grand retour de toutes les conférences en France. Après Devoxx France, j'ai eu l'immense honneur d'être acceptée et de pouvoir participer au DevFest Lille - une première fois pour moi au DevFest et à Lille ! Retour sur mon expérience en tant que speaker, partage des conférences que j'ai aimées et de mes Sketchnotes.</p>
<h1>DevFest ?</h1>
<p>La conférence se déroule sur une journée, 3 salles de cinéma (oui oui!) ont été aménagées pour y recevoir un speaker et des participants. Sièges confortables, écran géant... C'était une expérience assez incroyable !</p>
<p>J'ai été incroyablement surprise par tous les efforts que l'équipe d'organisation a fait sur:</p>
<ul>
<li>la diversité: je reconnais tous les efforts qui ont été faits pour obtenir une diversité au sein des speakers et des participants. Et le résultat est là !</li>
<li>l'inclusivité: toutes les conférences étaient sous-titrées en direct afin de permettre aux personnes malentendantes de pouvoir suivre correctement.</li>
<li>l'aspect écologique: 0 déchet ! Toutes les boissons étaient consignées, les repas et collations servis dans des contenants réutilisables. Quand on sait la charge que représente une conférence, on est déjà impressionnés, mais là c'est encore un autre niveau.</li>
</ul>
<p>Énorme shoutout à toute l'équipe pour cette organisation de folie !</p>
<p><img src="/images/devfest_lille/consignes.jpeg" alt="Photo d'un panneau indiquant la consigne pour les boissons"></p>
<h1>Mon expérience speaker: React dans tous ses états</h1>
<p>J'ai eu l'honneur d'être sélectionnée pour présenter un sujet sur la gestion des états dans React.</p>
<p>D'autres articles seront bientôt disponibles pour partager sur le processus de soumission au CFP et de mon expérience de speaker.</p>
<p><img src="/images/devfest_lille/me_conf4.jpeg" alt="Photo d'Amélie sur scène">
<img src="/images/devfest_lille/me_conf1.jpeg" alt="Photo d'Amélie sur scène"></p>
<blockquote>
<p>À noter comme je parais minuscule devant cet écran démesuré !</p>
</blockquote>
<p>Speakerine: <strong>Amélie Benoit</strong></p>
<p>Sources sur Github (slides + code): <a href="https://github.com/abenoit/react-states">https://github.com/abenoit/react-states</a></p>
<p><a href="https://youtu.be/vRjtAhLz4Fs">Vidéo de la conférence</a></p>
<p>Résumé: Que nos applications soient legacy ou complètement nouvelles, la question du stockage et de la gestion des données est une constante. Il existe aujourd'hui de nombreuses façons de gérer ce state, mais peu de guidelines fortes.</p>
<p>Avec des exemples de code, nous verrons ensemble trois acteurs majeurs de la gestion du state en React aujourd'hui: de la solution native à Recoil en passant par Redux-toolkit.</p>
<h1>Keynote d'ouverture</h1>
<p>Speaker: Nicolas Karasiewicz</p>
<p>Nicolas est éveilleur de conscience et nous a expliqué, sous fond de beaucoup d'humour et d'autodérision à quel point l'accessibilité est importante. Qu'un client handicapé reste un client à part entière et qu'il existe aujourd'hui énormément d'outils et processus à notre disposition pour aider toute personne à naviguer sur un site.</p>
<p><img src="/images/devfest_lille/sketchnotes/keynote.jpeg" alt="Sketchnote de la keynote d'ouverture"></p>
<p><a href="https://youtu.be/-yAQBGYbNeU">Video en replay</a></p>
<h1>Conférences</h1>
<p>Je ne vais pas faire un résumé de toutes les conférences, mais seulement de celles auxquelles j'ai pu assister et faire un compte rendu. Toutes les <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-yAQBGYbNeU&amp;list=PLuZ_sYdawLiUbKK6sY1fh_cYtoT6IZg0B&amp;ab_channel=GDGFrance">vidéos sont disponibles en ligne</a> si vous souhaitez les visualiser !</p>
<h2>Technically speaking: how to improve your documentation</h2>
<p>Speakerine: <a href="https://twitter.com/heyawhite"><strong>Alexandra White</strong></a></p>
<p>Talk en anglais présenté par Alexandra, et qui nous explique pourquoi et comment écrire des documentations efficientes pour nos projets. Amené avec beaucoup d'humour et de légèreté, elle nous donne ici des clés pour nous aider dans ce process qui nous est parfois pénible et pourtant si important.</p>
<p><a href="/images/devfest_lille/sketchnotes/docs.jpeg"><img src="/images/devfest_lille/sketchnotes/docs.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence d'Alexandre White sur le thème &quot;Technically speaking: how to improve your documentation&quot;"></a>)</p>
<p><a href="https://youtu.be/b0p2U7IyCKs">Video en replay</a></p>
<h2>RGPD pour les développeurs</h2>
<p>Speaker: <a href="https://twitter.com/fdelbrayelle"><strong>François Delbrayelle</strong></a></p>
<p>François revient sur les principes de la RGPD, par qui et pourquoi ces règles ont été instaurées. Il nous donne ensuite des astuces pour intégrer ces principes dans nos projets, au quotidien, afin de s'assurer que nous ne nous y écartons pas.</p>
<p><a href="/images/devfest_lille/sketchnotes/rgpd.jpeg"><img src="/images/devfest_lille/sketchnotes/rgpd.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence de François Delbrayelle sur le thème &quot;RGPD pour les développeurs&quot;"></a></p>
<p><a href="https://youtu.be/wkbQ6Ec4qXY">Video en replay</a></p>
<h2>Au secours, l'accessibilité s'invite dans mes projets web !</h2>
<p>Speakerine: <a href="https://twitter.com/elbuffeto"><strong>Loriane Buffet</strong></a></p>
<p>J'ai beaucoup apprécié ce talk de Loriane sur l'accessibilité. Elle revient notamment sur des bénéfices induits pour les personnes valides et / ou pour les projets qu'elle démonte. Un talk qui remet les choses à leur place, donne des clés sur les mauvaises pratiques et explique que rendre son site accessible concerne finalement tous les métiers.</p>
<p><a href="/images/devfest_lille/sketchnotes/accessibilite.jpeg"><img src="/images/devfest_lille/sketchnotes/accessibilite.jpeg" alt="Sketchnote de la conférence de Loriane Buffet &quot;Au secours, l'accessibilité s'invite dans mon projet web !&quot;"></a></p>
<p><a href="https://youtu.be/UBylwNBZEfk">Video en replay</a></p>
<h1>Conclusion</h1>
<p>Évidemment, il reste encore plein de pépites à découvrir en replay sur la chaîne YouTube du GDG Lille. Je pense notamment à la conférence de <a href="https://youtu.be/212xdm2ZhRo">Florence Chabanois</a>, ou encore celle de <a href="https://youtu.be/yOjCb4CloTw">Rose Mazari</a> qui sont à voir !</p>
<p>Pour une première fois, j'ai absolument adoré mon expérience au DevFest Lille. Excellente ambiance, valeurs fortes, accueil chaleureux, et des conférences des plus intéressantes. Je me suis sentie honorée de faire partie des présentateurs, tant tous m'ont paru pertinents et intéressants dans leur présentation. J'espère avoir l'occasion de renouveler l'aventure !</p>

    ]]>
      </content>
    </entry>
  
    
    <entry>
      <title>Conseils pour son challenge technique offline</title>
      <link href="/fr/blog/tips-offline-tech-challenge/"/>
      <updated>2022-08-05T00:00:00Z</updated>
      <id>/fr/blog/tips-offline-tech-challenge/</id>
      <content type="html">
        <![CDATA[
      <h1>Des tests ??</h1>
<p>Postuler à un job dans la tech vient, le plus souvent, avec son lot de tests techniques. Live coding, deep dive, QCM... chaque type d'entretien comporte son lot d'avantages et inconvénients.</p>
<p>Ayant porté les deux casquettes, maintenant je suis plutôt celle qui fait passer les entretiens. Je partage donc ici les conseils qui pourront vous aider si jamais vous en passez ou allez en passer.</p>
<blockquote>
<p>Ça ne veut pas dire qu'en suivant ces conseils, vous réussirez forcément votre entretien !</p>
</blockquote>
<p>Je vous donne ici des clés pour avoir une approche plus claire, propre et organisée, ce qui sont des qualités généralement recherchées par les personnes qui vont vous recevoir. Évidemment, le niveau technique et les autres qualités attendues dépendent de l'entreprise et du poste auquel vous postulez; mais ces conseils sont des éléments essentiels qui ne peuvent que jouer en votre faveur. Voire potentiellement jouer en votre défaveur s'ils n'y sont pas ou pas bien présentés.</p>
<p>On commence cette série avec des conseils pour <strong>le coding challenge offline</strong> ! J'ai nommé cet exercice avec des instructions plus ou moins précises que l'on vous donne à travailler chez vous dans un temps donné.</p>
<p>⚠️ Je suis développeuse front-end et donne des conseils plutôt porté sur un test JS / TS, mais la plupart sont applicables quelque soit le langage et le type de challenge.</p>
<h1>Tips pour réussir son coding challenge offline</h1>
<h2>Objectif: donner envie !</h2>
<p>Comme pour n'importe quel entretien, votre but doit toujours rester le même: <strong>donner envie à la personne en face de travailler avec vous.</strong></p>
<p>Dans le cas d'un test technique offline, pas d'interaction directe - le second objectif sera de <strong>donner envie à la personne qui va parcourir votre projet de lire votre code, attiser sa curiosité.</strong></p>
<h2>Les instructions avec attention tu liras</h2>
<p>Ça paraît extrêmement basique comme conseil, mais c'est pourtant le plus important. <strong>Lire les consignes, s'assurer de les comprendre.</strong> S'il y a le moindre doute, ne pas hésiter à demander des clarifications aux contacts qui vous ont envoyé le coding challenge. Si les instructions sont longues ou complexes, on peut aussi les reformuler de son côté, sous forme de TODO liste par exemple. Il est aussi important à ce stade de définir les éléments primaires et secondaires.</p>
<h3>Exemple</h3>
<pre><code>Instructions: Créer une application web qui affiche un formulaire avec un champ texte et un bouton &quot;rechercher&quot;. Quand on clique sur &quot;rechercher&quot;, afficher une liste d'items parmi la liste [qu'on vous donne via API ou fichier JSON].
</code></pre>
<p>La demande est super floue, et c'est parfois fait exprès. Mais les éléments absolument essentiels dans cette demande sont :</p>
<ul>
<li>Une app web (une page, Vanilla, React, ce que vous voulez)</li>
<li>Un text field et un submit button</li>
<li>sur le click du submit button, afficher la liste des items en fonction de la recherche.
<ul>
<li>ça sous-entend généralement aussi un état de chargement, où un loading spinner ou un texte apparaîtra le temps du chargement</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Et THAT'S IT !</p>
<p>Évidemment, c'est ensuite à votre appréciation d'ajouter des bonus - qui par définition ne doivent venir qu'après que les éléments principaux soient implémentés:</p>
<ul>
<li>Une validation du formulaire</li>
<li>Un message spécifique quand la liste retournée est vide</li>
<li>Attention particulière donnée à l'UI / UX</li>
<li>Accessibilité</li>
<li>Internationalisation</li>
<li>Déployer l'application sur Github pages / Heroku / Netlify...</li>
<li>[une liste qui s'étend à l'infini]</li>
</ul>
<h3>C'est vraiment important ?</h3>
<p>C'est seulement qu'une fois les instructions sont claires et comprises, et que vous avez déterminé les éléments principaux, vous pouvez commencer à voir comment coder. Les avantages de faire l'exercice dans ce sens est que:</p>
<ul>
<li>l'on s'assure de comprendre et de ne rien oublier par rapport aux instructions données. Le travail qui en découle est plus organisé.</li>
<li>la solution choisie peut dépendre des instructions: l'exercice demande du Vanilla / VueJS / React ? Est-ce que j'ai besoin d'une SPA / routing ? Est-ce que j'ai un state complexe à gérer (spoiler: non la plupart du temps)? etc...</li>
</ul>
<p>Vous voilà lancés, et par définition, vous prendrez vos premiers choix techniques et architecturaux, ce qui m'amène au second point: restez aussi simples que possible.</p>
<h2>KISS - Keep It Simple Stupid</h2>
<p>Même si le challenge que l'on vous a envoyé vous passionne, vous n'avez probablement pas ni envie ni le temps d'y consacrer un temps fou. Et personne [de censé] ne pourra vous le reprocher. Vous avez le droit de choisir telle librairie ou tel framework parce que vous êtes à l'aise avec pour aller vite. Ou de choisir une implémentation plus naïve ou simple parce qu'elle suffit dans le cadre de ce projet.</p>
<p>Le test technique ne doit pas être une application boostée aux stéroïdes parce que vous voulez montrer l'intégralité de vos connaissances. Appliquez-les plutôt intelligemment et simplement, selon le besoin de l'application (ce conseil est aussi valable pour n'importe quel projet). Quelque soient vos choix, pensez simplement à le mentionner dans la section documentation - voir plus bas.</p>
<pre><code>Exemple: Je connais Redux sur le bout des doigts. L'application me demande d'afficher une liste d'items; ai-je vraiment besoin de l'intégrer dans ce cadre ?
</code></pre>
<h2>De la cohérence tu garderas</h2>
<p>Le but est de créer un code qui induit le moins de charge cognitive possible pour le reviewer. Une façon d'aider est d'avoir un code consistant: toujours les mêmes spacings, organisation d'imports, convention de nommage des variables...</p>
<p>Il existe une multitude d'outils qui nous permettent d'avoir un code consistant et facile à lire. Je nomme simplement <a href="https://eslint.org/">ESLint</a> et <a href="https://prettier.io/">Prettier</a>, qui prennent respectivement seulement quelques minutes à installer.</p>
<p>Dans la même idée, mettez-vous d'accord avec vous-mêmes (ou selon les instructions) sur la façon dont vous allez nommer vos fonctions, composants et variables: camel case / snake case ? Noms de fichiers commençant par une majuscule ? Hiérarchie de fichiers ? ...</p>
<h2>Clair tu seras</h2>
<p>Pas tant une question de consistance, mais veillez le plus possible à garder un code simple à lire. Une personne tierce va passer derrière vous et va chercher à comprendre ce que vous avez codé. Il existe des moyens simples d'avoir un code simple à lire:</p>
<ul>
<li><strong>nommer ses variables, composants et fonctions de façon significative</strong></li>
<li><strong>limiter l'indentation</strong>: une fonction ou un composant qui contient trop de niveaux d'indentation peut probablement être redécoupé dans une fonction / composant / variable avec un nom représentatif</li>
<li><strong>éviter les ternaires imbriquées</strong></li>
<li><strong>éviter les fichiers / fonctions trop longs.</strong> Cela peut passer par des partterns comme 1 composant / fonction = 1 responsabilité.</li>
</ul>
<p>Si vous sentez le besoin de rajouter un commentaire dans votre code pour aider à comprendre un élément en particulier, n'hésitez pas à le faire. Cela peut cependant parfois être un code smell indiquant que votre code pourrait être écrit différemment ou refactorisé - mais il peut parfois apporter de la valeur et de la clarification.</p>
<h2>Les API tokens tu ne commiteras pas</h2>
<p><strong>Les tokens ou clés d'API ou tout autre secret dont vous pourriez avoir besoin ne doivent jamais</strong> être commités ni présents en clair dans votre code. Utilisez des variables d'environnement, et potentiellement une librairie pour accéder à celles-ci (exemple: <a href="https://github.com/motdotla/dotenv#readme">dotenv</a>).</p>
<p>Globalement, c'est une bonne pratique pour toute application que vous pourriez être amené à écrire.</p>
<h2>Des tests tu écriras (enfin, si tu as le temps)</h2>
<p>Dans un monde parfait, on a le temps d'écrire des tests: unitaires d'abord, intégration si possible et idéalement un petit end-to-end test. Mais - comme dans la vraie vie - c'est chronophage. Si vous arrivez à la fin du temps qui vous est imparti et que vous n'avez pas écrit votre application en TDD (ce qui est rarement le cas pour du front-end), essayez si possible de rajouter au moins quelques tests unitaires / d'intégrations sur le composant principal de votre application, ou sur la logique centrale. Cela permettra d'appuyer le fait que vous savez quand même faire et d'avoir un cas d'exemple concret à montrer.</p>
<p>Et si vous ne savez pas faire ou n'avez pas le temps, alors écrivez-le dans la section &quot;Améliorations possibles&quot; dans votre compte rendu (voir section documentation ci-dessous). N'hésitez alors pas à y indiquer les scénarios que vous auriez testé et quelle librairie vous auriez pu utiliser - et pourquoi.</p>
<h2>Tes commit messages tu soigneras</h2>
<p>Comme dans tout projet, il est préférable de ne pas pousser tout son code d'un seul coup. Sans qu'ils ne soient parfaits, les commits de votre branche devraient refléter l'implémentation itérative de votre application.</p>
<pre><code>Exemple:
- init app
- create search form
- API call to search for the items
- list all the items
- loading state
- ...
</code></pre>
<p><img src="/images/offline-tech-challenge/commit-messages.jpeg" alt="comics on commit messages"></p>
<p>Pour aller plus loin sur les types de commits, il existe aujourd'hui des conventions de commit sur lesquels vous pouvez vous baser comme par exemple <a href="https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/">Conventional commits</a>.</p>
<h2>De la documentation tu écriras</h2>
<p>Durant un entretien en direct on peut facilement décrire le fond de sa pensée; mais quand on est seuls face à son exercice, c'est souvent quelque chose que l'on oublie de faire (même dans le monde pro, même les plus aguerris): <strong>expliquer, documenter</strong>.</p>
<blockquote>
<p>Le code seul ne suffit pas à décrire vos intentions, choix et pensées.</p>
</blockquote>
<p>Lorsque vous rendrez votre test technique, une documentation pourra guider la personne qui relit votre challenge au travers de votre démarche.</p>
<p>À la base de votre projet, créez un README.md s'il n'existe pas déjà et décrivez votre parcours.</p>
<h3>Lancer l'application en local</h3>
<p>C'est la base, décrire comment lancer votre application ! Aidez les personnes qui vous relisent et faites-leur gagner du temps. Il s'agit également d'une bonne pratique sur tout projet d'indiquer comment lancer l'application ainsi que les tests s'il y en a</p>
<pre class="language-bash"><code class="language-bash"><span class="token comment"># Install dependencies</span><br><span class="token function">npm</span> <span class="token function">install</span><br><br><span class="token comment"># Start application: this will run the app in the development mode.</span><br><span class="token comment"># Open http://localhost:3000 to view it in the browser.</span><br><span class="token function">npm</span> start<br><br><span class="token comment"># Run unit tests</span><br><span class="token function">npm</span> run <span class="token builtin class-name">test</span></code></pre>
<p>PS: pensez aussi à tester une dernière fois ces commandes une dernières fois avant de rendre le projet (oui c'est du vécu).</p>
<h3>Choix techniques</h3>
<p>Les choix techniques pris par un candidat lors de son challenge importent peu, tant qu'il est capable d'expliquer pourquoi il les a fait. Sans explication, difficile de dire si le candidat est parti dessus parce que c'était ce qu'il connaissait ou si c'était par conviction que c'était le meilleur choix pour ce cas d'usage. Et quand bien même les explications peuvent amener à poser des questions, les choix techniques et les explications qui y sont associées pourront ensuite être challengés dans la suite du process.</p>
<pre><code>Exemple 1: L'application comportait un formulaire et un bouton, ce qui m'a amené à créer une validation du formulaire simple, directement dans le code. Cependant, sur une application de production qui aurait besoin de grossir, on pourra penser à intégrer une librairie comme par exemple [lib de validation de formulaire de votre choix].
</code></pre>
<pre><code>Exemple 2: Afin de délivrer une expérience utilisateur agréable et de gagner du temps, j'ai utilisé [nom de la librairie UI de votre choix]. Cette librairie est légère et propose les composants dont j'avais besoin pour composer facilement l'interface de l'application.
</code></pre>
<p>Les explications peuvent porter sur le langage (pourquoi Typescript?), les librairies / frameworks utilisées, la façon dont vous avez architecturé le code, le state management que vous avez (ou pas) utilisé...</p>
<p>Tous vos choix découlent de décisions et de votre expérience, et cette démarche de tout expliquer ne pourra qu'éclairer la personne qui reliera votre challenge et aider à vous connaître.</p>
<h3>Améliorations possibles</h3>
<p>Vous avez implémenté les éléments essentiels du challenge mais vous avez dépensé tout votre quota de temps. Tout va bien ! Décrivez les éléments que vous n'avez pas eu le temps d'implémenter.</p>
<p>Si jamais vous avez eu l'impression de tout implémenter - restez humbles, aucun code ni aucune app ne sont jamais parfaits. Cherchez les améliorations, les points manquants, techniques ou en termes de features. Il est extrêmement important d'être objectif sur son travail. Et si vous ne trouvez toujours pas quoi dire, vous pouvez toujours ajouter des notes sur comment l'application pourrait évoluer dans le cas où on demanderait de la faire grossir (ajout de features ou des personnes pour travailler dessus, support de masse d'utilisateurs, accessibilité, optimisations...)</p>
<pre><code>Exemple 1 - l'amélioration tech: Je n'ai pas eu le temps d'implémenter les tests unitaires pour tous les composants. À l'image de [ce composant que vous avez pu tester], il s'agirait de continuer ce process pour tous les autres composants de l'application.
</code></pre>
<pre><code>Exemple 2 - l'amélioration produit: l'API me retournait d'autres éléments qui auraient été intéressants de montrer aux utilisateurs comme [telle propriété]. De plus, il est possible d'ajouter une fonction de filtre / tri / pagination qui améliorerait l'expérience utilisateur la liste retournée est parfois très grande.
</code></pre>
<p>Cette section peut paraître anodine, mais elle peut vous sauver si vous n'avez simplement pas eu le temps de tout faire. <strong>Pas la peine de cacher la poussière sous le tapis</strong>, les personnes qui vont vous relire ne sont pas dupes; prenez les devant, expliquez tout, et cela vous permettra de vous défendre lors d'un potentiel entretien de debriefing.</p>
<h2>Te relire à la fin tu feras</h2>
<p>Enfin, quand vous aurez terminé, je ne peux que vous encourager de sortir votre corps, de vous mettre à la place de la personne qui va découvrir votre projet. Relisez tout, le README, le code sur Github (ou peu importe la plateforme). Cela vous permettra d'identifier des points à améliorer - que vous aurez soit le temps de corriger, soit de rajouter comme piste d'amélioration dans le README !</p>
<p>Vérifiez également que</p>
<ul>
<li>il ne reste aucun élément du boilerplate que vous n'utilisez pas (assets, tests unitaires qui ne correspondent plus à rien...)</li>
<li>l'intention derrière votre code est claire, que celui-ci est lisible</li>
</ul>
<h1>Conclusion</h1>
<p>Je me rends compte en écrivant cet article que tous ces conseils peuvent paraître comme beaucoup de charge mentale. Gardez simplement en tête que votre test n'a pas à être parfait. Aussi que:</p>
<ul>
<li><strong>la personne qui va vous lire est un humain - et potentiellement votre futur collègue !</strong> Aidez le à se projeter. Le plus simple vous rendez son travail, le plus satisfait il pourra être - cela passe par de l'organisation et des explications</li>
<li><strong>vous avez un temps limité pour ce challenge</strong>: si vous n'en avez pas de défini dans le test que l'on vous a envoyé, donnez vous une limite que vous noterez dans le README. Ce n'est pas votre travail principal d'écrire ce challenge et vous ne devriez pas y passer un temps démesuré.</li>
</ul>
<p>J'espère que cet article vous a été utile, bon courage pour vos prochains tests techniques ! Je continuerai cette série sur les tests tech avec le prochain: les live coding challenges.</p>

    ]]>
      </content>
    </entry>
  
    
    <entry>
      <title>Live coding challenge tips</title>
      <link href="/fr/blog/tips-live-coding-challenge/"/>
      <updated>2022-08-27T00:00:00Z</updated>
      <id>/fr/blog/tips-live-coding-challenge/</id>
      <content type="html">
        <![CDATA[
      <p>On continue la série avec les tant redoutés <strong>live coding challenges</strong> ! Personnellement, j'ai la boule au ventre rien que de lire l'email qui me dit que je devrais en passer un pendant un processus de recrutement (et ça fait 10 ans que je dev).</p>
<p>Postuler à un job dans la tech vient, le plus souvent, avec son lot de tests techniques. Live coding, deep dive, QCM... chaque type d'entretien comporte son lot d'avantages et inconvénients.</p>
<p>Ayant porté les deux casquettes, maintenant je suis plutôt celle qui fait passer les entretiens. Je partage donc ici les conseils qui pourront vous aider si jamais vous en passez ou allez en passer.</p>
<blockquote>
<p>Ça ne veut pas dire qu'en suivant ces conseils, vous réussirez forcément votre entretien !</p>
</blockquote>
<p>Je vous donne ici des clés pour avoir une approche plus claire, propre et organisée, ce qui sont des qualités généralement recherchées par les personnes qui vont vous recevoir. Évidemment, le niveau technique et les autres qualités attendues dépendent de l'entreprise et du poste auquel vous postulez; mais ces conseils sont des éléments essentiels qui ne peuvent que jouer en votre faveur. Voire potentiellement jouer en votre défaveur s'ils n'y sont pas ou pas bien présentés.</p>
<h1>Tips pour un live coding challenge</h1>
<h2>Le live coding challenge</h2>
<p>Le but c'est de résoudre un ou plusieurs exercices tech <strong>en live</strong> devant une ou plusieurs personnes. Ce genre de test est difficile et particulièrement redouté car <strong>on se retrouve comme mis à nu devant un ou plusieurs inconnus</strong> qui nous jugent en temps réel, ce qui laisse peu de place à l'erreur. En tout cas, c'est ce qu'on se dit.</p>
<h2>Un test à double sens</h2>
<p>Comme pour n'importe quel entretien, le but doit toujours rester le même: <strong>donner envie à la personne en face de travailler avec vous.</strong>. Mais cette fois c'est valable dans les deux sens; il faut aussi que les personnes en face vous donnent envie de travailler avec elles - se retrouver en face d'un *** prétentieux donne très peu envie de rejoindre l'entreprise !</p>
<p>Mon tip est alors d'aborder cet entretien comme un échange, une discussion voir même comme une session de mob-programming. Ça peut-être vos futurs collègues que vous rencontrez pour la première fois. Ces personnes en face ne sont pas de simples spectateurs, ils doivent pouvoir vous accompagner, répondre à vos questions, vous débloquer au besoin.</p>
<h3>Avant l'entretien, la préparation</h3>
<p>Comme pour tout entretien, l'idéal c'est déjà de faire ses recherches avant et de préparer des questions. En plus de donner du contexte, cela permet d'avoir des questions à poser en fin d'entretien. On peut alors fouiller des conférences, blogs techniques, publications... C'est non seulement important pour montrer son intérêt dans l'entreprise, mais aussi et surtout pour montrer qu'on se projette.</p>
<p>Concernant la partie technique, le processus est parfois communiqué à l'avance, ce qui rend alors relativement simple de savoir sur quoi plancher. Si non, plusieurs possibilités et ressources:</p>
<ul>
<li>l'entreprise est connue: <a href="https://www.glassdoor.fr/">Glassdoor</a> recense des témoignages d'entretiens de candidats qui peuvent alors donner une indication du type d'exercice habituellement donné.</li>
<li>si rien n'apparaît sur GlassDoor, il est toujours possible de s'entraîner gratuitement sur des plateformes comme <a href="https://www.codingame.com/">CodingGame</a> sur des exercices plus ou moins complexes.</li>
</ul>
<h2>Pendant l'entretien</h2>
<h3>La consigne</h3>
<p>Ça paraît extrêmement basique comme conseil, mais c'est pourtant le plus important. <strong>Lire les consignes, s'assurer de les comprendre. et ÉCOUTER.</strong> S'il y a le moindre doute sur une consigne, poser des questions. Il vaut mieux faire répéter que de partir à côté des ronces. Une façon plus habile de s'assurer qu'on a bien compris (ou justement qu'on n'est pas sûr de comprendre) est de reformuler l'exercice avec ses propres mots, et demander si c'est bien ce qui est attendu.</p>
<h2>Donner le meilleur de soi-même</h2>
<p>Le syndrôme le plus courant que j'ai pu noter chez les développeurs c'est <strong>l'over-engineering</strong>.</p>
<blockquote>
<p>&quot;Super easy, je sais faire, alors go pour un double reduce imbriqué !&quot;</p>
</blockquote>
<p>Expectation VS Reality: On oublie le return, les paramètres sont dans le mauvais sens, on a mal initialisé la fonction et on a fait une typo à chaque mot.</p>
<p>Avec le stress, c'est en fait super difficile de sortir du code sur un éditeur que vous ne maîtrisez probablement pas - probablement sans auto-complétion, et avec des gens qui regardent et dont vous pensez juger chaque typo. Même quand on a l'habitude. Même quand on est Senior !</p>
<p><mark>Globalement, et surtout quand on est stressé, #1 tip: ITÉRER.</mark></p>
<pre><code>Exemple: commencer avec une première boucle `for`, des variables mutées par-ci par-là. Puis extraire dans une fonction. Puis utiliser plutot un `.map` (ou pourquoi pas un `reduce` si vraiment vous le sentez). etc
</code></pre>
<p><mark>Et le secret qui n'en est pas un - conseil #2 PARLER.</mark></p>
<p>Super important pour éviter de s'isoler dans son exercice et faire comprendre son intention aux personnes en face. Elles pourront ainsi comprendre, vous aider ou vous challenger. <strong>Vous vous donnez une chance d'argumenter sur vos choix tout en montrant que vous êtes objectif sur votre code.</strong></p>
<pre><code>Exemple : &quot;Là je pars sur une approche naïve pour commencer, ça n'est pas idéal parce que ça n'est pas une solution très performante mais je vais revenir dessus par la suite.&quot;
</code></pre>
<p><mark>Et si le résultat n'est pas à la hauteur escomptée <strong>dédramatisez</strong>.</mark></p>
<p>Les personnes en face savent que c'est un exercice stressant et que personne n'est en possession de tous ses moyens.</p>
<h2>Gérer son stress</h2>
<p>Le jour J, qu'on se soit préparé pendant des semaines ou pas du tout, on est généralement <strong>hyper stressé</strong> (sauf des personnes surhumaines dont je ne ferai jamais partie).</p>
<p>Le stress est en fait plutôt bon <strong>à petite dose</strong>. Il permet d'être concentré, de chercher à se dépasser pendant l'exercice. Mais il est primordial de ne pas se laisser déborder. Plusieurs techniques existent:</p>
<ul>
<li>Se connaître</li>
<li>Préparer l'entretien</li>
<li>Poser des questions</li>
</ul>
<h3>Se connaître</h3>
<p>C'est difficile de savoir connaître nos réactions avant d'être confronté à la situation. Est-ce qu'en situation de stress devant des gens, j'ai tendance à bloquer / faire des blagues / parler trop ... ?</p>
<p>C'est souvent après plusieurs entretiens qu'on apprend à mieux se connaître, au travers de ce qu'on ressent mais aussi des feedback que l'on peut recevoir (ou demander à recevoir) après l'entretien.</p>
<h2>Poser des questions</h2>
<p>Posez des questions en rebondissant sur le test ou remarques des intervenants; &quot;est-ce que vous utilisez une convention / lib / archi / process ? etc&quot;. Cela montre que vous vous intéressez et peut vous donner des indications sur la façon dont les équipes travaillent.</p>
<p>Entraînez-vous si possible <strong>à parler en codant</strong>. On a rarement ce besoin au quotidien, c'est donc assez peu naturel et probablement déstabilisant au début. Au moins de lever la tête entre quelques lignes de code pour expliquer ce qu'on cherche à faire. <strong>Demander de l'aide si on est bloqué.</strong></p>
<p>Garder le contact avec les personnes en face est primordial. Oui c'est un test technique mais il n'en reste pas moins qu'une part importante de la réussite de ce challenge est attribuée à la communication, au feeling car c'est une composante primordiale dans notre vie quotidienne (même les devs oui oui).</p>
<h2>À la fin de l'entretien</h2>
<p>C'est le moment idéal de dire ce que vous avez pensé du test et de votre performance. L'idéal c'est de donner des pistes d'améliorations sur le code rendu, que ce soit technique, fonctionnel, d'un point de vue QA, performance, etc.</p>
<p><mark>Aucun code n'est parfait (et certainement pas du code issu d'un live coding challenge). Tip #3: rester objectif et humble !</mark></p>
<h1>Conclusion</h1>
<p>Les live coding challenges sont difficiles et stressants, c'est normal de les ressentir comme tels. Les personnes en face - nos futurs collègues ? - sont là pour nous aider et nous mettre à l'aise. Comptez-sur eux, mais aidez-les en gardant la communication ouverte continuellement.</p>

    ]]>
      </content>
    </entry>
  
</feed>